\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Differentialgleichungen}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist eine Differentialgleichung}

Wir sind es gewohnt Gleichung nach einer Ver\"anderlichen zu
l\"osen.  Z.B. 
\[x^2-2x+1=0\]
hat die L\"osung $x=1$. Allgemein bedeutet
\[f(x)=0,\]
da{\ss} ich die Werte von $x$ suche, die eingesetzt in die (bekannte) 
Funktion $f(x)$ Null ergeben.\\[2ex]

\visible<2->{\large
  \vspace*{2cm}
  \begin{center}
    In \alert{Differentialgleichungen} ist die \alert{Funktion} selbst die \alert{Unbekannte}
\end{center}
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist eine Differentialgleichung}

Bei Differentialgleichungen (DGL) suche ich also eine Funktion, die
bestimmte Bedingungen erf\"ullt.\\[3ex]

{\bf Beispiel:}

\[f(x)=f'(x)\]

\vspace*{3ex}In Worten: Welche Funktion ist gleich ihrer Ableitung?

\visible<2->{\vspace*{3ex}{\bf L\"osung:} 
\[\spot<2>{f(x)=e^x}\]}


\visible<3->{\vspace*{3ex}Genauer gesagt erf\"ullt jedes multiplikatives Vielfache
von $e^x$ die obige Differntialgleichung, d.h., die allgemeinste
L\"osung ist $f(x)=\spot<3>{C}e^x$, $C\in\mathbb{R}$.}

\end{frame}

\begin{frame}{Was ist eine Differentialgleichung}

  Die allgemeine Form einer DGL ist
  
  \[F\big(f(x),f'(x),f''(x),\ldots,f^{(n)}(x)\big)=0\]

\vspace*{3ex} Hierbei steht
$F$  f\"ur die Funktion die den Zusammenhang zwischen der unbekannte Funktion $f(x)$ (von einer Ver\"anderlichen) in Beziehung zu
$n$ ihrer Ableitungen setzt.


\visible<2->{\vspace*{3ex}
Unser Beispiel auf diese Form
gebracht w\"urde lauten:
\[f(x)-f'(x)=0\]}

\visible<3->{\vspace*{3ex}
 Bei Differentialgleichungen (von Funktionen einer
Ver\"anderlichen) schreibt man meist \spot<3>{$y$} anstatt $f(x)$. D.h., die obige allgemeine Form lautet
\[F(y,y',y'',\ldots,y^{(n)})=0\]
und unser Beispiel
\[y-y'=0\]
}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Ein (noch) einfach(er)es Beispiel}

\vspace*{1ex}

\[y'=x^2\]

Sie kennen die Ableitung y', \spot<1>{gesucht} ist die Funktion \spot<1>{y}.

\visible<2->{\vspace*{3ex}Es ist also
linke und rechte Seite zu integrieren, d.h.,
\[{\color{red}\int} y'{\color{red}dy}={\color{red}\int}x^2{\color{red}dx}\]
und somit

\only<2>{\[y=\frac{x^3}{3}\]}%
\only<3>{\[y{\color{red}+C_1}=\frac{x^3}{3}{\color{red}+C_2}\]}%
\only<4->{\[y=\frac{x^3}{3}{\color{red}+C}\]}%

\visible<3->{\vspace*{3ex}\alert{ABER ACHTUNG!} Wir haben die Integrationskonstanten
vergessen! }\visible<3->{Zwei Integrationskonstanten sind aber \"ubertrieben,
da man die beiden ja immer zu $C=C_2-C_1$ zusammenfassen.} \visible<5->{\spot<5>{L\"ost man DGLs}, darf man aber die Integrationskonstante \alert{nicht} vergessen!}}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ein einfaches Beispiel --- Fortsetzung}
Selbst diese einfachste aller Differentialgleichungen hat also nicht eine, sondern unendliche viele L\"osungen, $y=\frac{x^3}{3}+\alert{C}$.\\
\visible<2->{Ein paar davon ($C=-1,-0.2,-0.1,0,0.1,0.2,1,2$) sind hier gezeichnet:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=0.5]
\clip (-2.5,-4) rectangle (2.5,4.2);
\draw[->] (-2,0) -- (2,0);
\draw[->] (0,-4) -- (0,3.5);

  \foreach \x/\xtext in { -2/-2 , -1/-1 , 1/1, 2/2 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

  \foreach \y/\ytext in { -3/-3, -2/-2 , -1/-1, 1/1, 2/2 , 3/3}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east,left=2pt,fill=white] {$\ytext$};


\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3] function{ x**3};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_2] function{ x**3-0.2};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_3] function{ x**3-0.1};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_4] function{ x**3+0.1};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_5] function{ x**3+0.2};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_8] function{ x**3+2};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_6] function{ x**3-1};
\only<2-4>{\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_7] function{ x**3+1};}
\only<5->{\draw[thick,color=red] plot[domain=-2:2,id=dglx3_9] function{ x**3+1};}

\end{tikzpicture}
\end{center}

Man bezeichnet $y=\frac{x^3}{3}+C$ als \spot<3>{\em allgemeine} L\"osung der
DGL $y'=x^2$. Die unendlich vielen L\"osungen k\"onnen durch eine
s.g.\ \spot<4>{\em Anfangsbedingung} auf eine Funktion eingeengt werden.

\visible<5->{\vspace*{1ex}Die Anfangsbedingung (AB) $y(x=0)=1$ bedingt z.B.,
da{\ss} die Integrationskonstante den Wert $C=1$ haben mu{\ss}. Nur
$y=\frac{x^3}{3}+\alert{1}$ erf\"ullt diese spezielle AB.}}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zur ``Artenlehre'' von DGLs}

\begin{itemize}
  \item Wenige DGLs lassen sich  so einfach wie unsere
Einf\"uhrungsbeispiele l\"osen
\item<2-> Es gibt kein
  universelles L\"osungsverfahren f\"ur DGLs
  \item<3-> Im Gegenteil, je nach den
Eigenschaften der DGL muss man oft ganz unterschiedliche Verfahren
/ Tricks anwenden.
\item<4-> Steht man vor der Aufgabe eine DGL zu l\"osen,
mu{\ss} man sie als erste klassifizieren, um in entsprechenden
Formelsammlungen / Monographien nach L\"osungsverfahren suchen zu
k\"onnen.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zur ``Artenlehre'' von DGLs}
\visible<1->{{\bfseries I.\ Gew\"ohnlich oder partiell?} Ist die gesuchte
  Funktion von nur \spot<1>{einer} Ver\"anderlichen abh\"angig, dann spricht man von
  einer {\em gew\"ohnlichen} DGL, bei \spot<2>{mehreren} Variablen von einer {\em partiellen} DGL.
\vspace*{1ex}

\hspace{2cm}$y=y(x)$ \hfill \spot<1>{gew\"ohnliche} DGL\\[1ex]
\hspace{2cm}$y=y(x_1,x_2,\ldots)$ \hfill \spot<2>{partielle} DGL

\vspace*{2ex}
}

\visible<3->{{\bfseries II.\ Ordnung der DGL:} Die h\"ochste auftretende Ableitung bestimmt die {\em Ordnung} der DGL:

\vspace*{1ex}
\hspace{2cm}$\alert<3>{y''(x)}-5y(x)=0$\hfill \spot<3>{2.}\ Ordnung\\[1ex]
\hspace{2cm}$\alert<4>{y'''''(x)}-sin( x y'(x))+e^x=0$\hfill \spot<4>{5.}\ Ordnung\\[1ex]
\hspace{2cm}$y(x)^2(1+(\alert<5>{y'(x)})^2)-1=0$\hfill \spot<5>{1.}\ Ordnung\\[1ex]
\vspace*{2ex}
}
\visible<6->{ {\bfseries III. Linear oder
nichtlinear:} In linearen DGL treten \spot<6>{{\em keine} Produkte} von $y(x)$
oder seinen Ableitungen mit sich selbst (oder miteinander) auf, und
$y(x)$ bzw.\ seine Ableitungen sind \spot<6>{nicht das Argument} einer anderen
Funktion:

\vspace*{1ex}
\visible<7->{${\color{blue}y''}-5{\color{blue}y}=0$\hfill linear\\[1ex]}
\visible<8->{$\displaystyle{\sqrt{\frac{1-a^x}{\sin(x^2)}}\;{\color{blue}y'}-\tan(x^{-1})\;{\color{blue}y}-e^{\cos x}=0}$\hfill linear\\[1ex]}
\visible<9->{$\alert{y^2}(1+\alert{(y')^2})-1=0$\hfill nichtlinear\\[1ex]}
\visible<10->{$\displaystyle{\alert{\sqrt{y'}}-x^2=0}$\hfill nichtlinear}}

\end{frame}

\begin{frame}{Arbeitsplan und Perspektiven}

\begin{itemize}
\item Im Rahmen dieser LVA  besch\"aftigen wir uns nur mit gew\"ohnlichen DGLs.
\item Nichtlineare DGL sind fast immer {\em viel} schwerer l\"osbar als lineare DGLs.
\item DGLs 1.\ Ordnung sind tendenziell leichter zu l\"osen als DGLs 2.\ und h\"oherer
Ordnung. (Die Chance nichtlineare Gleichungen l\"osen zu k\"onnen ist bei DGLs 1.\ Ordnung h\"oher;
f\"ur DGLs 1.\ Ordnung gibt es mit \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Picarditeration}{\color{blue}Picards Iterationsmethode} (Methode der sukzessiven Approximationen)
eine generischen Ansatz, der es (im Prinzip) erlaubt beliebige DGLs (1.\ Ordnung) zu l\"osen).
\item Es sei jedoch
an dieser Stelle angemerkt, da{\ss} viele DGLs nur numerisch gel\"ost werden k\"onnen \ldots

\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL 1.\ Ordnung}
Wegen der Unterschiede zwischen DGLs 1.\ und h\"oherer Ordnung besprechen wir zuerst DGLs 1.\ Ordnung.
Insbesondere werden wir L\"osungsverfahren von zwei Typen von DGLs 1.\ Ordnung studieren:
\begin{itemize}
\item Separierbare DGLs
\item Lineare DGLs 1.\ Ordnung
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLs}
I. Versuchen wir eine leichte Verallgemeinerung unseres ersten Beispiels, $y-y'=0$, zu l\"osen, ohne
auf ``Erraten'' der L\"osung zur\"uckzugreifen:

\[y-5y'=0\]

\visible<2->{\vspace*{2ex}Wir schreiben die Gleichung um, wobei der Schl\"ussel die Schreibweise $y'=\frac{dy}{dx}$ ist:

\[\frac{\spot<3>{dy}}{\spot<3>{dx}}=\frac{1}{5}y\]

\visible<3->{\vspace*{2ex}\"Ahnlich wie bei Substitution bei der Integration, behanden wir den Differentialquotienten $\frac{dy}{dx}$
als Bruch, und sortieren alle Terme, die $y$ enthalten auf die eine, die die $x$ enthalten auf die
ander Seite. In unserem Beispiel ergibt das

\[\frac{\spot<3>{dy}}{y}=\frac{1}{5}\spot<3>{dx}\]

\visible<4->{\vspace*{3ex}
\begin{center}
  $\Rightarrow$ \spot<4>{Separierung} (Trennung) der Variablen, \spot<4>{Separierbare} DGLs
  \end{center}
  }
}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLs}


Jetzt integrieren wir linke und rechte Seite

\[\int\frac{dy}{y}=\int\frac{1}{5}dx\]

\visible<2->{und erhalten

\[\ln y= \frac{1}{5} x + \spot<2>{\tilde C}\]

\spot<2>{Integrationskonstante} nicht vergessen! Es reicht allerdings, sie wie gezeigt auf einer Seite zusammenzufassen.


\visible<3->{\vspace*{3ex}Um auf eine L\"osung der Form $y=$ zu kommen wenden wir die Exponentialfunktion auf beiden Seiten an:

\[e^{\ln y}= e^{\frac{1}{5} x + \tilde C} = \exp\left(\frac{1}{5} x + \tilde C\right) \quad \Rightarrow\]

\[y=e^{\tilde C}e^{\frac{1}{5} x}=Ce^{x/5}\]

wobei im letzten Schritt $e^{\tilde C}$ zur neuen Konstanten $C$ zusammengefasst wurde.

}}

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel:  Kinetik 1.\ Ordnung}

\visible<1>{ Die Geschwindigkeit mancher chemischer Reaktionen
gehorcht der Beziehung $\frac{dc}{dt}=-k\,c(t)$ ($c$ ist die Konzentration des Edukts
zur Zeit $t$). Daraus bekommt man aber doch sofort
\[\frac{dc}{c}=-k\, dt\]
\[\int\frac{dc}{c}=-k\int \,dt\]
\[\ln c=-kt +\tilde D\]
\[c=De^{-kt}\]

Als Anfangsbedingung hat man typischerweise die Konzentration des Edukts zum Zeitpunkt $t=0$ (Zeitpunkt, zu dem die
Reaktion gestartet wird), $c(t=0)=c_0$. Setzt man die
allgemeine L\"osung $c(t)=De^{-kt}$ in diese AB ein, d.h., $c(t=0)=c_0=De^{-k\, 0}=D$, so erh\"alt man $D=c_0$ und somit
die bekannte spezielle L\"osung:

\[c(t)=c_0\,e^{-kt}\]

Die Konzentration des Edukts nimmt exponentiell mit der Zeit ab; $k$ ist eine f\"ur die Reaktion (und Temperatur) spezifische
Konstante.

}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLs, ``Typ II''}
Wir haben eben gesehen, wie DGLs der Form
\[y'=\alpha y\]
gel\"ost werden k\"onnen.


\visible<2->{\vspace*{3ex} Die gleiche Technik funktioniert auch f\"ur DGLs der Form
\[y'=\alert{h(x)} y\]}

\visible<3->{Beispiel:
\[y'=x y\]}

\visible<4->{Wir trennen wieder die Variablen:
  \[\frac{dy}{y}=x\,dx\]}

\end{frame}

\begin{frame}{Separierbare DGLs, ``Typ II''}

Linke und rechte Seite werden nun integriert:
\[\int\frac{dy}{y}=\int x\,dx\]

\vspace*{3ex}
\[\ln y=\frac{x^2}{2}+\tilde C\]

bzw.

\[e^{\ln y} = \exp\left(\frac{x^2}{2}+\tilde C\right)\]

\vspace*{1ex}
\[y=C\,e^{x^2/2}\]


\visible<2->{\vspace*{6ex}So weit, so (halbwegs) einfach. Ein Stolperstein bei Beispielen dieser Art sind Fehler beim Umgehen mit
Exponentialfunktionen und Logarithmus.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLs, ``Typ II''}

Beispiel mit ``Stolperstein:''

\[y'=-\frac{1}{2x}\,y\]

{
\[\frac{dy}{y}=-\frac{dx}{2x}\]
\[\int\frac{dy}{y}=-\int\frac{dx}{2x}\]
\[\ln y=-\frac{1}{2}\ln x+\tilde C\]
\alert<2>{\[e^{\ln y}=\exp\left(-\frac{1}{2}\ln x+\tilde C\right)=e^{\tilde C}\left(e^{\ln x}\right)^{-1/2}\]}
\[y=\frac{C}{\sqrt{x}}\]

}


%Sollten Sie als L\"osung auf z.B.\ $-\frac{1}{2}x$ (oder \"ahnliches) gekommen sein, dann setzen Sie
%meine und Ihre L\"osung in die DGL ein und machen die Probe. \\[2ex]


\visible<2->{\vspace*{2ex} Wenn Ihnen der Schritt in der \alert{roten} Zeile
  unklar ist, wiederholen Sie unbedingt die Rechenregeln f\"ur $e^x$ und $\ln x$! (Wir werden
derartige Rechnungen in K\"urze als Routineschritte brauchen; ein Fehler hier kann Sie leicht ein ganzes Pr\"ufungsbeispiel kosten!!)}



\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGL, ``Typ III''}
Die von mir salopp als ``Typ II'' bezeichneten separierbaren DGLs $y'=h(x)y$ werden sich beim L\"osen von
linearen DGLs als wichtiger Zwischenschritt erweisen. Der Vollst\"andigkeit halber machen wir unser Problem noch schwieriger ---
dieser ``Typ III'' ist in der Praxis nicht sehr wichtig, aber insofern interessant, da es sich um die einzigen nichtlinearen DGLs handelt,
die leicht l\"osbar sind \ldots:

\[y'=h(x)\alert{g(y)}\]

\visible<2->{\small Also z.B.

\[y'=-\frac{\sin x }{y}\]

\[y\,dy=-\sin x\,dx\]
\[\int y\,dy=-\int \sin x\,dx\]
\[\frac{y^2}{2}=\cos x + \tilde C\]
\[y^2=2\cos x + C \qquad (C=2\tilde C)\]

\[y=\pm\sqrt{2\cos x+C}\]


\visible<3->{Anmerkungen: Bei derartigen Beispielen ist eine Aufl\"osung in der Form $y=f(x)$ (wie im obigen Bsp.\ ) oft nicht m\"oglich. Im
konkreten Bsp. gibt es
2 Funktionszweige (pos.\ und neg.\ Wurzel)!  Eine AB,
z.B., $y(0)=2$, f\"uhrt in diesem Fall nicht nur auf die Spezifizierung von $C=2$, sondern w\"ahlt auch einen der zwei Zweige
aus (nur positive Wurzel erf\"ullt AB!)}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Lineare DGLs 1.\ Ordnung haben die allgemeine Form

\[y'+a(x)\,y={\Bigg\lbrace}\begin{matrix}
\spot<3>{0} & \qquad\text{homogen} \\[2ex]
\spot<4>{h(x)} & \qquad\text{inhomogen}
\end{matrix}\]

\spot<2>{$a(x)$} ist eine beliebige Funktion von $x$. Ist die rechte
Seite gleich Null, so spricht man von einer \spot<3>{\em homogenen}
Gleichung, steht auf der rechten Seite 
$h(x)\ne0$, so handelt es sich um eine \spot<4>{inhomogene} Gleichung. Derartige Gleichungen sind
prinzipiell immer l\"osbar --- selbst wenn man in der Praxis rasch an den auftretenden Integralen
scheitern kann.

\end{frame}

\begin{frame}{Lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Betrachten wir zun\"achst kurz den {\bf homogenen Fall}
\[y'+a(x)y=0\]
Bringt man $a(x)\,y$ auf die rechte Seite, 
\[y'=-a(x)\,y\]
so sieht man sofort, da{\ss} es sich um eine separierbare Differentialgleichung (``Typ II'')
handelt. Somit ist der homogene Fall ``erledigt''.


\visible<2->{\vspace*{3ex}Wichtig ist er trotzdem, denn wir werden in K\"urze sehen,
da{\ss} die L\"osung der homogenen Gleichung selbst dann n\"otig ist, wenn die eigentlich zu l\"osende Gleichung
inhomogen ist!}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Inhomogene lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Wirklich Neues bringt also nur die inhomogene Gleichung, die man {\em nicht} separieren
kann.  Bevor uns mit dem konkreten L\"osen dieser Aufgabe besch\"aftigen wollen wir kurz \"uber die Natur 
der L\"osung Gedanken machen. Wir nehmen an, da{\ss} wir ``irgendwie'' zwei L\"osungen $y_1$ und $y_2$ von
\[y'+a(x)\,y=h(x)\qquad\text{(A)}\]
kennen. Es gilt also
\begin{eqnarray*}
y_1'+a(x)\,y_1 & = & h(x)\qquad\text{(I)}\\
y_2'+a(x)\,y_2 & = & h(x)\qquad\text{(II)}
\end{eqnarray*}
Subtrahiert man z.B. (II) von (I) erh\"alt man
\[y_1'-y_2'+a(x)(y_1-y_2)=0\]
\[(y_1-y_2)'+a(x)(y_1-y_2)=0\]
bzw.\ mit $y_1-y_2=y_\Delta$
\[y_\Delta'+a(x)\,y_\Delta = \spot<2>{0}\]
\end{frame}

\begin{frame}{Inhomogene lineare DGLs 1.\ Ordnung}

  Einsetzen von zwei hypothetischen L\"osungen in die Startgleichung
\[y'+a(x)\,y=h(x)\qquad\spot<3>{\text{(A)}}\]


  und
  von einander Abziehen f\"uhrt auf
  
  \[y_\Delta = y_1-y_2\]
\[y_\Delta'+a(x)\,y_\Delta = 0\]


\visible<2->{\vspace*{3ex}  Dieses Ergebnis besagt aber, da{\ss} die Differenz zweier L\"osungen der eigentlich zu l\"osenden
inhomogenen Gleichung (A)
die \spot<2>{homogene} Gleichung
\[y'+a(x)\,y=0\qquad\spot<3>{\text{(B)}}\]
l\"ost. Eine derartige homogene Gleichung (B), die man aus einer inhomogenen Gleichung (A) durch Weglassen
von $h(x)$ (des s.g.\ {\em St\"orterms}) erh\"alt, bezeichnet man als die zu (A) \spot<3>{\em zugeordnete} homogene Gleichung.}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Inhomogene lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Aus der Definition von $y_\Delta=y_1-y_2$ erh\"alt man aber jetzt weiters
\[y_1=y_\Delta+y_2 \qquad(\text{oder}\;y_2=-y_\Delta+y_1)\]

\visible<2->{Dies besagt aber Folgendes. Kenne ich \spot<3>{\em eine} L\"osung der
urspr\"unglichen inhomogenen Gleichung (A), z.B., $y_2$, so kann ich
eine weitere L\"osung (z.B.\ $y_1$) von (A) finden, indem ich zur
ersten L\"osung die \spot<3>{L\"osung} der \spot<3>{zugeordneten homogenen} Gleichung (B)
(d.h.\ $y_\Delta$) hinzuaddiere.  Somit erhalte ich \spot<4>{alle} L\"osungen von
(A), wenn ich die \spot<4>{zugeh\"orige homogenen} Gleichung (B) l\"ose (das ist
leicht, es handelt sich um eine separierbare Gleichung), und
\spot<4>{zus\"atzlich} ``irgendwie'' eine s.g.\ \spot<4>{\em partikul\"are} L\"osung der
vollst\"andigen (inhomogenen) Gleichung finde.\\[2ex]}

\visible<5->{Die \spot<5>{allgemeine} L\"osung $y_H$ der zugeordneten homogenen Gleichung (B) enth\"alt eine Integrationskonstante \spot<5>{$y_H=C\bar y_H$}, besteht also
aus einer Familie von unendlich vielen Funktionen. Indem ich also zu $y_H$ {\em eine} partikul\"are L\"osung $y_P$
hinzuaddiere, gewinne ich eine Familie von unendlich vielen Funktionen, die alle die vollst\"andige inhomogene Gleichung (A)
l\"osen. Die \alert<6>{allgemeine L\"osung} einer inhomogenen, linearen DGL 1.\ Ordnung hat also die Form
\[\alert<6>{y=y_H+y_P=\spot<6>{C}\bar y_H+y_P}\]

Dabei steckt wie rechts angedeutet die Integrationskonstante in $y_H$.}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Variation der Konstanten}
Wie findet man nun $y_P$ (die partikul\"are L\"osung): Dies ist durch ein Verfahren, da{\ss} sich \spot<1>{\em Variation
der Konstanten} nennt, immer m\"oglich.  Zu l\"osen sei
\[y'+a(x)y=h(x)\]
\visible<2->{Wir gehen davon aus, da{\ss} wir bereits die homogene L\"osung $y_H$ kennen, und schreiben $y_H=C\bar y_H$, um
die Integrationskonstante in $y_H$ kenntlich zu machen. F\"ur $y_H$ gilt
\[C\bar y_H'+a(x)\,C\bar y_H = 0\]
\visible<3->{Um eine partikul\"are L\"osung zu finden, macht man jetzt aus der Integrationskonstanten $C$ eine \spot<3>{Funktion $C(x)$}, d.h.,
man postuliert folgenden Ansatz f\"ur $y_P$:
\[y_P=\spot<4>{C(x)}\bar y_H\]
und setzt   damit, unter Ber\"ucksichtigung von \spot<5>{$y_P'=C'(x) \bar y_H+C(x)\bar y_H'$}, in die inhomogene DGL ein.}


\visible<6->{\vspace*{3ex}Wie es
weitergeht studieren wir an Hand zweier Beispiele:}
}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Inh.\ lin.\ DGL, Beispiel I}
\[y'+2\frac{y}{x}=4x\]
Zun\"achst mu{\ss} die zugeordnete homogene DGL 
\[y'+2\frac{y}{x}=0\]
gel\"ost werden. \visible<2->{Man erh\"alt
\[\frac{dy}{dx}=-2\frac{y}{x}\visible<3->{ \Rightarrow
  \frac{dy}{y}=-2\frac{dx}{x}\visible<4->{\Rightarrow \ln y= -2\ln x+\tilde C
    \visible<5->{\Rightarrow y=Cx^{-2}}}}\]
\visible<6->{\[y_H=C\frac{1}{x^2}\]
\visible<7->{und gewinnt daraus den Ansatz f\"ur die partikul\"are L\"osung
\[y_P=\spot<7>{C(x)}\frac{1}{x^2}\qquad y_P'=\spot<7>{C'(x)}\frac{1}{x^2}+\spot<7>{C(x)}\frac{-2}{x^3}\]}
\visible<8->{mit dem man in die inhomogende DGL einsetzt
\[\underbrace{C'(x)\frac{1}{x^2}+C(x)\frac{-2}{x^3}}_{\spot<8>{y_P'}}+\frac{2}{x}\underbrace{\frac{C(x)}{x^2}}_{\spot<8>{y_P}}=4x\]}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Inh.\ lin.\ DGL, Beispiel I, Fortsetzung}

Ansatz f\"ur die partikul\"are L\"osung
\[y_P=C(x)\frac{1}{x^2}\qquad y_P'=C'(x)\frac{1}{x^2}+C(x)\frac{-2}{x^3}\]

{\Huge $\Rightarrow$}
  
\only<1->{\[\underbrace{C'(x)\frac{1}{x^2}+\alert{C(x)\frac{-2}{x^3}}}_{y_P'}+\alert{\frac{2}{x}}\underbrace{\alert{\frac{C(x)}{x^2}}}_{y_P}=4x\]}
\visible<2->{\vspace*{2ex}Die beiden \alert{rot} hervorgehobenen Terme k\"urzen sich weg. \alert<2>{Dies ist kein Zufall!}

\visible<3->{  Die Terme, die $C(x)$
enthalten, \spot<3>{m\"ussen sich wegk\"urzen},  ansonsten hat sich ein \spot<3>{Rechenfehler} eingeschlichen! (Man kann dies recht leicht zeigen, indem man die L\"osung, beginnend mit der
homogenen Gleichung, v\"ollig allgemein durchf\"uhrt.) In diesem Fall nicht weiterrechnen sondern
Fehler suchen!!! Wenn sich die Terme in $C(x)$ nicht k\"urzen w\"urden, w\"are die Gleichung f\"ur $C(x)$ mindestens so schwer wie
die Ausgangsgleichung.}}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Inh.\ lin.\ DGL, Beispiel I, Fortsetzung}
Wir haben also
\[\frac{C'(x)}{x^2}=4x\quad\text{bzw.}\quad C'(x)=4x^3\]
\visible<2->{Dies ist aber von der Form her die einfachste DGL \"uberhaupt --- erinnern Sie sich an die Einf\"uhrung. Wir
k\"onnen direkt integrieren:
\[C(x)=4\int x^3 dx=x^4 \]}
\visible<3->{Somit haben wir f\"ur $y_P$
\[y_P=\frac{C(x)}{x^2}=\frac{x^4}{x^2}=x^2\]
(die Integrationskonstante d\"urfen wir hier unter den Tisch fallen lassen, da eine partikul\"are L\"osung gen\"ugt.)}
\visible<5->{Die allgemein L\"osung der inhomogenen DGL ist somit
\[y=y_H+y_P=\frac{C}{x^2}+x^2\]

}
\visible<6->{Erst in diese allgemeine L\"osung darf eine AB eingesetzt werden. Z.B.: y(1)=3, d.h.
\[y(1)=3=\frac{C}{1^2}+1^2=C+1\quad\Rightarrow\quad C=2\]
somit ist $y=\frac{2}{x^2}+x^2$ die spezielle L\"osung, die dieser AB gen\"ugt.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inh.\ lin.\ DGL, Beispiel II}
{\small
Gesucht ist die L\"osung folgender DGL und AB:
\[x^2 y'+3 x y = \frac{\sin x}{x}\qquad y(\pi)=0\]
I. L\"osen der zugeordneten homogenen Gleichung
\[x^2 y'+3 x y = 0, \qquad y'+3\frac{y}{x}=0\]

\[\frac{dy}{y}=-3\frac{dx}{x}, \qquad \ln y=-3\ln x+\tilde C\]
\[y=\frac{C}{x^3}\]

II. Variation der Konstanten, $y_P=\frac{C(x)}{x^3}$,$y_P'=\frac{C'(x)}{x^3}-3\frac{C(x)}{x^4}$
\[\frac{C'(x)}{x^3}-3\frac{C(x)}{x^4}+\frac{3}{x}\frac{C(x)}{x^3}=\frac{\sin x}{x^3}\]

\[C'(x)=\sin x,\qquad C(x)=-\cos x, \qquad y_P(x)=-\frac{\cos x}{x^3}\]

\[y=y_H+y_P=\frac{C-\cos x}{x^3}\]

III. Einsetzen der AB:
\[y(\pi)=0=\frac{C-\cos\pi}{\pi^3}\quad\Rightarrow\quad C=-1\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inh.\ lin.\ DGL, Abschlu{\ss}bemerkung}
In Formelsammlungen und vielen Lehrb\"uchern findet man eine ``Einschrittformel''
zum L\"osen von inhomogenen linearen DGL 1.\ Ordnung. Diese bekommt man, wenn man die
n\"otigen Schritte allgemein durchrechnet. Da man sich aber bei genauerem Hinsehen
keine Arbeit erspart, ziehe ich die ``Zweischrittmethode'' vor. Erstens kann man so
die einzelnen L\"osungsschritte eher nachvollziehen, und zweitens hat man im ersten
Schitt der Variation der Konstanten einen Check (fallen alle Terme in $C(x)$ weg?),
mit dem man manchen Rechenfehler noch finden kann.
\end{frame}

\begin{frame}
  \vspace*{3cm}
  \begin{center}
    {\Large Ende Teil I}
    \end{center}
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL 2.\ und h\"oherer Ordnung}
Wir wenden uns jetzt DGL h\"oherer Ordnung zu. Wir beschr\"anken uns auf lineare DGLs. Weiters
gibt es keine prinzipiellen Unterschiede zwischen DGLs 2.\, 3.\, 4.\ und h\"oherer Ordnung,
d.h., wir werden uns auf (inhomogene) lineare DGLs zweiter Ordung beschr\"anken, d.h.,

\[y''+a_1(x)\, y'+a_2(x)\,y=h(x)\qquad \text{(A)}\]

Wie bei linearen DGLs 1.\ Ordnung bezeichnet man den Spezialfall $h(x)=0$ als homogen bzw. bezeichnet

\[y''+a_1(x)\, y'+a_2(x)\,y=h(x)\qquad \text{(B)}\]

(B) als die zu (A) zugeordnete homogene Gleichung.\\[2ex]

Bevor wir uns dem allgemeinen Fall zuwenden, betrachten wir jetzt den einfachsten
Spezialfall von (A)

\[y''=h(x)\]

Hier kann man einfach {\em zweimal} integrieren, bekommt also

\[y' = \int y'' dx = \int h(x) dx + C_1\]

\[y= \int y' dx  = \int \left [ \int h(x) dx\right ] dx + C_1 x + C_2\]


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL 2.\ und h\"oherer Ordnung}
Die L\"osung der DGL $y''=h(x)$ ist also
\only<1>{\[y= \int y' dx  = \int \left [ \int h(x) dx\right ] dx + C_1 x + C_2\]}
\only<2->{\[y= \int y' dx  = \alert{\int \left [ \int h(x) dx\right ] dx} + {\color{blue}C_1 x + C_2}\]}

\visible<2->{Dabei sind die Terme in {\color{blue}blau}, also die Terme die die Integrationskonstanten enthalten,
L\"osungen der zugeordneten homogenen Gleichung, der {\color{red}zweifach integrierte} St\"orterm $h(x)$ hingegen ist
die partikul\"are L\"osung, die die inhomogene Gleichung l\"ost.\\[2ex]}

\visible<3->{Allgemein erh\"alt man bei linearen DGL 2.\ Ordnung zwei Integrationskonstanten. Es gilt:

{\em Auf jedem
Intervall $I$, auf dem die Koeffizienten $a_i(x)$ der DGL (A) (siehe vorige Folie)
 stetig sind, hat (A) eine stetige L\"osung der
Form
\[
y=y_H+y_P= c_1 u_1(x)+c_2 u_2(x)+y_P\qquad\text{(C)}
\]
die zwei unabh\"angige Konstanten $c_1$, $c_2$ enth\"alt. Es gibt keine
weitere L\"osung auf $I$, die nicht aus (C) durch Spezialisierung
der Konstanten gewonnen werden k\"onnte.  Jedes $u_i(x)$, $i=1,2$, ist eine
L\"osung der homogenen Gleichung (B) und vom jeweils anderen $u_{j\ne i}(x)$
{\em linear unabh\"angig}, d.h., die Beziehung 
\[\alpha_1 u_1(x)+\alpha_2 u_2(x)=0\]
zwischen $u_1(x)$ und $u_2(x)$ wird nur durch die triviale L\"osung $\alpha_1=\alpha_2=0$ erf\"ullt. 
Da die allgemeine L\"osung (C)
zwei Konstanten enth\"alt, sind zu deren Festlegung
zwei AB notwendig.}
}

\visible<4->{Man erkennt unschwer, da{\ss}
bei einer Gleichung $n$-ter Ordnung (denken Sie an $y^{(n)}=h(x)$) durch die erforderliche $n$-fache Integration $n$ Integrationskonstanten auftreten, somit ggf.\ $n$ AB notwendig sind.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL 2.\ und h\"oherer Ordnung}
Wie l\"ost man also
\[y''+a_1(x)\, y'+a_2(x)\,y=h(x)\qquad \text{(A)}\]

Im Prinzip sind die Schritte die gleichen wie bei linearen DGL 1.\ Ordnung: (1) Suchen der L\"osungen der zugeordneten
homogenen Gleichung, (B) mit den L\"osungen der homogenen Gleichung wird eine Variation der Konstanten durchgef\"uhrt um
die partikul\"are L\"osung zu finden.\\[2ex]

Der gro{\ss}e Unterschied zu Gleichungen 1.\ Ordnung besteht nun
darin, da{\ss} bei DGL 2.\ und h\"oherer Ordnung das Finden der
homogenen L\"osungen ungleich schwieriger ist. Typischerweise versucht man L\"osungen zu finden,
indem man Potenzreihen (denken Sie an
Taylor/MacLaurinreihen) als L\"osungsans\"atze verwendet und
Bildungsgesetze f\"ur die Koeffizienten zu finden sucht, wobei aber einige Tricks zu
ber\"ucksichtigen sind. Hat man homogene L\"osungen,
so bietet eine entsprechend verallgemeinerte Variation der Konstanten die
Maschinerie zum Finden der partikul\"aren L\"osung.\\[2ex]

Das L\"osen von DGL 2.\ Ordnung mittels Reihen \"ubersteigt den Rahmen dieser
Vorlesung. Die Variation der Konstanten bei DGL 2.\ Ordnung ist im Skriptum beschrieben.
Wir beschr\"anken uns auf einen wichtigen Spezialfall, lineare DGL 2.\ Ordnung mit
konstanten Koeffizienten, d.h.,
\[y''+p\,y'+q\,y=h(x)\qquad p,q\in\mathbb{R}\]
Hier ist das L\"osen der homogenen Gleichung einfach, und f\"ur das Finden der partikul\"aren
Ableitung gibt es ``Abk\"urzungen''.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
{\small Wie l\"ost man nun
\[y''+p\,y'+q\,y=h(x)\qquad p,q\in\mathbb{R}\]
Nach allem bereits Gesagten brauchen wir zun\"achst die L\"osung der zugeordneten homogenen Gleichung
\[y''+p\,y'+q\,y=0\]
{\tiny Erinnern wir uns kurz an das Analog 1.\ Ordnung
\[y'+k\,y=0\qquad\text{(I)}\]
Dies ist die einfachste separierbare Gleichung, aber k\"onnten wir die L\"osung auch anders finden?
(I) stellt doch eine einfach Proportionalit\"at zwischen der Funktion und ihrer Ableitung her,
$y'=-ky$. Die einzige Funktionenklasse auf die das zutrifft, ist $y=e^{\lambda x}$. Wir setzen mit
$y=e^{\lambda x}$, $y'=\lambda e^{\lambda x}$ in (I) ein
\[\lambda e^{\lambda x}+ke^{\lambda x}=0,\]
woraus wir sofort $\lambda=-k$ finden, d.h., $y=e^{-kx}$.}\\[2ex]

Verwendet man denselben Ansatz $y=e^{\lambda x}$, $y'=\lambda e^{\lambda x}$, $y''=\lambda^2 e^{\lambda x}$
f\"ur die homogene DGL 2.\ Ordnung mit konst. Koeff., so kommt man auf 
\[y''+p\,y'+q\,y=\lambda^2 e^{\lambda x}+p\lambda e^{\lambda x}+qe^{\lambda x}=0\]
Da $e^{\lambda x}$ nie Null werden kann, k\"onnen wir diesen Faktor wegk\"urzen, und erhalten die sogenannte
charakteristische Gleichung:
\[\lambda^2+p\lambda+q=0\]
mit i.a.\ 2 L\"osungen, $\lambda_1$ und $\lambda_2$ bzw.\ $y_1=e^{\lambda_1 x}$, $y_2=e^{\lambda_2 x}$. Jedes Vielfache von
$y_1$, $y_2$ sowie Linearkombinationen davon sind ebenfalls L\"osungen, und wir erhalten die allgemeinste Form:

\[\alert{y=C\,y_1+D\,y_2=C\,e^{\lambda_1 x}+D\,e^{\lambda_2 x}}\]

Der Charakter der L\"osung unterscheidet sich allerdings ma{\ss}geblich, wenn die $_2\lambda_1$ reell, konjugiert komplex oder
zusammenfallend sind: Dies untersuchen wir an Hand von konkreten Beispielen.}


\end{frame} 

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
{\bfseries I.\ Zwei reelle L\"osungen der char.\ Gleichung}
Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''-y'-2y=0\]
Dies f\"uhrt sofort auf die charakteristische Gleichung\footnote{Das Einsetzen mit $y=e^{\lambda x}$ wird im praktischen Rechnen
\"ubersprungen, $y''\rightarrow\lambda^2$, $y'\rightarrow\lambda$, $y\rightarrow 1$}
\[\lambda^2-\lambda-2=0\]
L\"osen der quadratischen Gleichung ergibt
\[_2\lambda_1=\frac{1}{2}\pm\sqrt{\frac{1}{4}+2}\,\Rightarrow\,\lambda_1=2,\,\lambda_2=-1\]
Die allgemeinste L\"osung der DGL ist also
\[y=Ae^{2x}+Be^{-x}\]

{\small Wie in der allgemeinen Diskussion bemerkt, braucht man 2 Anfangsbedingungen. Es sei z.B. $y(0)=1$, $y'(0)=0$. Wir berechnen $y'=2Ae^{-2x}-Be^{-x}$ und erhalten das Gleichungssystem:
\begin{eqnarray*}
A + B & = & 1\\
2A - B & = &  0
\end{eqnarray*}
Addieren der beiden Gleichungen ergibt $3A=1$, somit $A=1/3$. Aus z.B. der 2. Gleichung ($2/3-B=0$) folgt dann
$B=2/3$. F\"ur diese AB lautet die spezielle L\"osung der DGL
\[y=\frac{1}{3}e^{2x}+\frac{2}{3}e^{-x}\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
{\bfseries I.\ Zwei konjugiert komplexe L\"osungen der char.\ Gleichung}
Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''-2y'+10y=0\]
Dies f\"uhrt sofort auf die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-2\lambda+10=0\]
L\"osen der quadratischen Gleichung ergibt
\[_2\lambda_1=1\pm\sqrt{1-10}\,\Rightarrow\,\lambda_1=1+3i,\,\lambda_2=1-3i\]
Die allgemeinste L\"osung der DGL ist also
\[y=Ae^{(1+3i)x}+Be^{(1-3i)x}=e^x\left(Ae^{3ix}+Be^{-3ix}\right)\]

An und f\"ur sich sind wir fertig; die obige L\"osung ist prinzipiell OK. Allerdings
haben wir eigentlich reelle L\"osungen erwartet, und auch f\"ur allf\"allige Anfangsbedingungen
gehen wir von reellen $x$ bzw.\ $y$ Werten aus.  

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
Daher formen wir
\[y=Ae^{(1+3i)x}+Be^{(1-3i)x}=e^x\left(Ae^{3ix}+Be^{-3ix}\right)\qquad\text{(+)}\]
mit dem Satz von Gauss $e^{ix}=\cos x+i\sin x$ um:

\[y=e^x\left(A(\cos(3x)+i\sin(3x))+B(\cos(-3x)+i\sin(-3x))\right)=\]
\[=e^x\left(A(\cos(3x)+i\sin(3x))+B(\cos(3x)-i\sin(3x))\right)=\]
\[=e^x\left(\cos(3x)(A+B)+\sin(3x)(A-B)i\right)=\]

\[=e^x\left(C\cos(3x)+D\sin(3x)\right)\qquad\text{(*)}\]

wobei im letzen Schritt die Abk\"urzungen (alternativen Konstanten) $C=A+B$ und $D=i(A-B)$
eingef\"uhrt wurden. Zun\"achst haben wir jetzt die komplexe Exponentialfunktion durch Winkelfunktionen
ersetzt, worunter man sich etwas mehr vorstellen kann. Leider sieht es so aus, als h\"atten wir
das um den Preis komplexer Konstanten $C$ und $D$ erkauft. Man kann aber zeigen, da{\ss} in (*)
alle erf\"ullbaren Anfangsbedingungen $y(x_0)=a$, $y'(x_0)=b$, mit $x_0$, $a$, und $b\in\mathbb{R}$ durch
reelle $C$, $D$ erf\"ullt werden k\"onnen (im Gegensatz dazu sind die urspr\"unglichen Konstanten $A$, $B$ in (+) oft
komplex!).\\[2ex]  

Hat also die charakteristische Gleichung $\lambda^2+p\lambda+q=0$ konjugiert komplexe L\"osungen $\alpha\pm i\beta$,
so kann man die allgemeine L\"osung der DGL sofort als
\[y=e^{\alpha x}\left(C\cos(\beta x)+D\sin(\beta x)\right)\]
schreiben.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
{\bfseries III.\ Zusammenfallende reelle Nullstelle:}
Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''+6y'+9y=0\]
Dies f\"uhrt auf die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2+6\lambda+9=0\]
L\"osen der quadratischen Gleichung ergibt
\[_2\lambda_1=-3\pm\sqrt{9-9}\,\Rightarrow\,\lambda_1=\lambda_2=-3\]
Somit finden wir als L\"osung nur
\[y=Ae^{-3x}\]
Gem\"a{\ss} der allgemeiner Theorie ist das aber eine Funktion ``zu wenig''. 
Einfachste Anfangsbedingungen k\"onnen nicht
erf\"ullt werden (z.B.\ $y(0)=0$).  Es stellt sich heraus, da{\ss} bei
zusammenfallenden reellen L\"osungen, d.h., $\lambda_1=\lambda_2=\alpha$,
es immer eine zweite L\"osung der Form
\[y_2=C\,x\,e^{\alpha x}\quad\text{(im konkr.\ Bsp. $y=C\,x\,e^{-3x}$)}\]
gibt.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten
  Koeffizienten} 

\"Uberzeugen wir uns davon, da{\ss} diese zweite L\"osung ebenfalls
die DGL erf\"ullt.\footnote{Ableiten kann man diese 2.\ L\"osung mit
  einer als ``Reduktion der Ordnung'' bezeichneten Methode. Wenn Sie
  von einer homogenen linearen DGL (auch mit nicht konstanten Koeff.!)
  eine L\"osung $y_1$ kennen, so hat eine weitere L\"osung die Form
  $C(x)y_1$ (sehr analog zur Variation der Konstanten, nur geht es
  hier um homogene L\"osungen!). Wenn Sie $C(x)y_1$ in die DGL
  einsetzen, erhalten Sie eine neue DGL mit $C(x)$ als gesuchter
  Funktion, deren Ordnung um eins niedriger ist als die
  urspr\"ungliche DGL. Wenn Sie neugierig sind, probieren Sie es am
  konkreten Beispiel aus! Siehe auch das Skriptum!} Wir haben:
\[y_2=C\,x\,e^{-3x}\qquad y_2'=Ce^{-3x}-3C\,x\,e^{-3x}\qquad y_2''=-6Ce^{-3x}+9C\,x\,e^{-3x}\]
Damit erhalten wir aus der DGL
\[\overbrace{-6Ce^{-3x}+9C\,x\,e^{-3x}}^{y_2''}+6(\overbrace{Ce^{-3x}-3C\,x\,e^{-3x}}^{y_2'})+9\overbrace{C\,x\,e^{-3x}}^{y_2}=\]
\[=-6Ce^{-3x}+9C\,x\,e^{-3x}+6Ce^{-3x}-18C\,x\,e^{-3x}+9C\,x\,e^{-3x}=0\quad\text{wie behauptet}\]

\vspace{2ex}
Fassen wir zusammen: Hat die charakteristische L\"osung eine zusammenfallende, reelle Nullstelle $_2\lambda_1=\alpha$,
so hat die allgemeine L\"osung der DGL die Form

\[y=Ce^{\alpha x}+D\,x\,e^{\alpha x}\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
Zum Abschlu{\ss} noch AB f\"ur das letzte Beispiel. Gesucht ist die spezielle L\"osung
der DGL
\[y''+6y'+9y=0\]
mit AB $y(0)=0$, $y'(0)=5$.  Die allgemeine L\"osung lautet wie eben berechnet
\[y=C e^{-3x}+ D\,x\,e^{-3x}\]
und die erste Ableitung ist
\[y'=-3Ce^{-3x}+De^{-3x}-3D\,x\,e^{-3x}\]
F\"ur die Anfangsbedingung ergibt sich also:
\begin{eqnarray*}
y(0)=0&=&C \\
y'(0)=5&=&-3C+D
\end{eqnarray*}
Somit folgt sofort $C=0$ und $D=5$, d.h., die spezielle L\"osung zu den obigen AB
lautet
\[y=5xe^{-3x}\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.} 
Wir wenden uns jetzt der L\"osung des inhomogenen Falls
\[y''+p\,y'+q\,y=h(x)\qquad\text{(*)}\]
zu. Wie besprochen ist die L\"osung der zugeordneten homogenen
Gleichung Voraussetzung, und wir nehmen an, da{\ss} diese bereits
berechnet wurde. Man kann eine partikul\"are L\"osung immer mit einer
entsprechend verallgemeinerten {\em Variation der Konstanten} finden (s.\
Skriptum).  Im Falle von konstanten Koeffizienten ist f\"ur bestimmte
Typen von St\"orfunktionen $h(x)$ eine (in der Regel)
einfachere Methode m\"oglich, der {\em Ansatz mit unbestimmten Koeffizienten}; 
nur diese Vorgangsweise wird im Rahmen dieser VO/UE behandelt.

Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''-y'-2y=x^2\]
Die L\"osung der zugeordneten homogenen Gleichung, $y=Ae^{2x}+Be^{-x}$ haben
wir bereits berechnet. \"Uberlegen wir jetzt, wie eine partikul\"are L\"osung
aussehen k\"onnte.  Auf der linken Seite der Gleichung sind $y''$, $y'$ und
$y$ durch konstante Koeffizienten in Beziehung gesetzt, d.h., es herrscht eine
einfach Proportionalit\"at zwischen der Funktion und Ihren beiden ersten
Ableitungen. Das hei{\ss}t aber, da{\ss} die partikul\"are L\"osung ``sehr
viel'' mit $h(x)=x^2$ zu tun haben mu{\ss}. K\"onnte die partikul\"are
L\"osung einfach die Form 
\[y_P=a\,x^2\qquad\qquad \text{???}\]
haben? Bildet man $y_P'=2ax$, $y''=2a$ und setzt in (*) ein, dann sieht man,
da{\ss} einem auf der linken Seite die Terme  $-2ax$  und
$2a$ (also Terme $\propto x$ und $\propto 1$) durch die Ableitungen hinzukommen. Das ``schreit'' aber danach, auch Terme $bx+c$ in
den Ansatz f\"ur $y_P$ zu inkludieren.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.}
Wir versuchen es also nochmals mit dem Ansatz
\[y_P=ax^2+bx+c,\qquad y_P'=2ax+b,\qquad y_P''=2a\]
und setzen in (*) ein
\only<1>{\[2a-(2ax+b)-2(ax^2+bx+c)={\color{white}1}\,x^2{\color{white}+0\,x+0\cdot 1}\]}
\only<2->{\[2a-(2ax+b)-2(ax^2+bx+c)={\color{gray}1}\,x^2{\color{gray}+0\,x+0\cdot 1}\]}
\visible<2->{Sortiert man jetzt die linke Seite nach Potenzen von $x$,
so kann man einen Koeffizientenvergleich mit der rechten Seite
durchf\"uhren (wobei in diesem Fall die Koeffizienten f\"ur $x$ und
$1$ gleich $0$ sind). Man erh\"alt also
\[x^2\, (-2a) +x\,(-2a -2b) + 1\cdot(2a-b-2c) =1\,x^2+0\,x+0\cdot 1\]
Daraus liest man sofort $-2a=1$, d.h.\ $a=-\frac{1}{2}$ ab. Mit diesem
Wert f\"ur $a$ und 
\[-2a-2b=0\]
findet man $b=\frac{1}{2}$, und mit den Werten f\"ur $a$, $b$ zusammen mit
\[2a-b-2c=0\]
findet man schlie{\ss}lich $c=-\frac{3}{4}$. Somit gilt $y_P=-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{2}x-\frac{3}{4}$ und die vollst\"andige L\"osung der DGL lautet
\[y=y_H+y_P=Ae^{2x}+Be^{-x}-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{2}x-\frac{3}{4}\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.}
Wenn man sich das letzte Beispiel nochmals durch
den Kopf gehen l\"a{\ss}t, so sieht man, da{\ss} sich der unbestimmte
Ansatz f\"ur $y_P$ aus einem Vielfachem der St\"orfunktion $h(x)=x^2$ {\em sowie} deren Ableitungen  zusammensetzt. \\[2ex]

Weitere Beispiele: Die Ableitung der Exponentialfunktion ist die
Funktion selbst. Daher folgt f\"ur z.B.
\[h(x)=e^{5x}\quad \Rightarrow\quad  y_P=c\,e^{5x}\]
\vspace{2ex}

F\"ur $h(x)=\sin x$ gilt daher
\[h(x)=\sin x\quad \Rightarrow\quad y_P=a\sin x+b\cos x\]
\vspace{2ex}

Ist $h(x)$ ein allgemeines Polynom mit h\"ochster Potenz $x^m$, so ist der
Ansatz
\[y_P=a_mx^m+a_{m-1}x^{m-1}+a_{m-2}x^{m-2}\ldots+a_1x+a_0\]
zu verwenden.\\[2ex]

Die Methode scheitert wenn $h(x)$ unendlich viele sich nicht wiederholende
Ableitungen hat, da in diesem Fall der unbestimmte Ansatz unendlich viele
Terme enthalten m\"u{\ss}te (z.B. $h(x)=1/x$ oder $h(x)=\tan x$.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit
konst.\ Koeff.}  Leider ist es nicht immer so einfach. Erstens
funktioniert diese Methode nur, wenn es sich bei den St\"orfunktionen
um Polynome, Exponentialfunktionen $e^{\alpha x}$, die
Winkelfunktionen $\sin(\alpha x)$ und $\cos(\alpha x)$ bzw.\ Produkte
davon handelt.  F\"ur z.B.\ $h(x)=\tan x$ scheitert die Methode.  Die
Variation der Konstanten ist im Prinzip auf beliebige $h(x)$
anwendbar, wobei anzumerken ist, da{\ss} in der Praxis die
auftretenden Integrale sehr rasch ``unl\"osbar'' werden \ldots\\[2ex]

Zweitens, selbst wenn $h(x)$ zu den Funktionen geh\"ort, f\"ur die
ein unbestimmter Ansatz mit Koeffizientenvergleich m\"oglich ist,
kommt es zu Problemen wenn der unbestimmte Ansatz 
$y_P$ auf eine Funktion f\"uhrt,
die bereits eine L\"osung der homogenen Gleichung ist \ldots (\"uberlegen
Sie warum?!).\\[2ex]
 
Die vollst\"andigen Regeln f\"ur das Erstellen von unbestimmten Ans\"atzen, die
Sie in Ihren Formelsammlungen finden, haben eine gewisse Komplexit\"at und
verlangen etwas \"Ubung. Im Rahmen dieses Kurses geben wir
daher immer den Ansatz f\"ur die Suche nach $y_P$ an (Sie sollten sich aber
trotzdem \"uberlegen, warum man genau diesen Ansatz nimmt).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osung --- abschlie{\ss}endes Beispiel}
{\small Gesucht ist die L\"osung der DGL
\[y''+6y'+9y=\sin(2x)\]
mit den AB: $y(0)=0$, $y'(0)=5$.\\[2ex]

1. L\"osung zu zugeordneten homogenen Gleichung
\[y''+6y'+9y=0\]
Diese haben wir bereits ausgerechnet, $y_H=Ae^{-3x}+Bxe^{-3ex}$\\[2ex]

2. L\"osung der inhomogenen Gleichung. Aus unserer Faustregel
folgt der Ansatz $y_P=C\sin(2x)+D\cos(2x)$, der in diesem Fall
auch gen\"ugt. Wir haben also
\[y_P=C\sin(2x)+D\cos(2x)\qquad y_P'=2C\cos(2x)-2D\sin(2x) 
\qquad y_P''=-4C\sin(2x)-4D\cos(2x)\]
Damit erhalten wir
\[
-4C\sin(2x)-4D\cos(2x)+6(2C\cos(2x)-2D\sin(2x))+9(C\sin(2x)+D\cos(2x))=\]
\[
\sin(2x)(5C-12D)+\cos(2x)(12C+5D)=\sin(2x)
\]
bzw.\ f\"ur den Koeffizientenvergleich:
\begin{eqnarray*}
5C-12D &=& 1 \\
12C+5D &=& 0
\end{eqnarray*}
Aus der 2.\ Gleichung ergibt sich $C=-5D/12$, nach Einsetzen in die
1.\ Gleichung folgt $-25D/12-12D=1 \Rightarrow
D=-12/169$ und somit $C=5/169$. Die partikul\"are L\"osung lautet
somit
\[y_P=\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]
}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osung --- abschlie{\ss}endes Beispiel}
{\small
\ldots und die allgemeine L\"osung der DGL ergibt sich als
\[y=y_H+y_P=Ae^{-3x}+Bxe^{-3x}+\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]
\vspace{2ex}

3. Einsetzen der AB $y(0)=0$, $y'(0)=5$: Wir berechnen die 1.\ Ableitung
der allgemeinen L\"osung
\[y'=-3Ae^{-3x}+Be^{-3x}-3Bxe^{-3x}+\frac{10}{169}\cos(2x)+\frac{24}{169}\sin(2x)\]
An der Stelle $x=0$ hat man
\[y(0)=0=A-\frac{12}{169}\]
\[y'(0)=5=-3A+B+\frac{10}{169}\]
Mit $A=12/169$ (1.\ Gleichung) findet man f\"ur B (Einsetzen in 2.\ Gleichung)
\[5=\frac{845}{169}=-\frac{36}{169}+B+\frac{10}{169}\quad\Rightarrow\quad B=\frac{67}{13}\]

Die spezielle L\"osung der DGL die die AB erf\"ullt lautet somit
\[y=\frac{12}{169}e^{-3x}+\frac{67}{13}xe^{-3x}+\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]

\vfill
Anmerkung: Die w\"are ein realistisches Pr\"ufungsbeispiel
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Systeme von DGLs}
Gerade in der Biologie (Systembiologie) st\"o{\ss}t man h\"aufig auf
Systeme von DGL. Hier ein Beispiel f\"ur 3 gekoppelte DGL 1.\ Ordnung

\[
\begin{array}{ccrcccc}
y_1'&=&a_1(x)y_1&+&b_1(x)y_2&+&c_1(x)y_3\\[1.5ex]
y_2'&=&a_2(x)y_1&+&b_2(x)y_2&+&c_2(x)y_3\\[1.5ex]
y_3'&=&a_3(x)y_1&+&b_2(x)y_2&+&c_3(x)y_3
\end{array}
\]

\vspace*{2ex}
Wir behandeln nur den einfachsten Fall, das System zweier homogener, linearer
DGL 1.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten.  Die L\"osungsschritte sind
an Hand eines Beispiels illustriert.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

Insbesondere wird gezeigt, wie man ein System zweier gekoppelter,
linearer DGL 1.\ Ordnung durch ``Einsetzen'' bzw. ``Elimination'' in
{\em eine} DGL 2.\ Ordnung \"uberf\"uhrt. Da wir nur lineare DGL 2.\
Ordnung mit konstanten Koeffizienten l\"osen k\"onnen, enthalten die
Gleichungssystem ebenfalls nur konstante Koeffizienten. (Im Prinzip
ist das Verfahren aber auf allg.\ lineare DGL System anwendbar!)
Weiters betrachten wir nur homogene Gleichungen.\\[2ex]

Betrachten wir als konkretes Beispiel

\begin{equation}
\label{eq1}
\begin{array}{lccrcc}
\text{I:}&y_1'&=&y_1&+&y_2\\[1.5ex]
\text{II:}&y_2'&=&-4y_1&+&y_2\\
\end{array}
\end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 1:} Als erstes dr\"ucken wir aus einer der Gleichungen eine der gesuchten
Funktionen als Funktion der jeweils anderen Funktion sowier deren
Ableitung aus.\\[2ex]

 Z.B. folgt aus I
\begin{equation}
\label{eq2}
y_2=y_1'-y_1.
\end{equation}

Um mit der aus I gewonnen Gl.~\ref{eq2} in Gl.~II des Originalsystems
einsetzen zu k\"onnen, brauchen wir auch die Ableitung $y_2'$ als
Funktion von $y_1$. Daher differenzieren wir Gl.~\ref{eq2}
\begin{equation}
\label{eq3}
y_2'=y_1''-y_1'.
\end{equation}

Unter Verwendung von Gl.~\ref{eq3} f\"ur die linke Seite von II und Gl.~\ref{eq2} f\"ur die rechte Seite erhalten wir f\"ur

\[
\text{II: }\underbrace{y_1''-y_1'}_{y_2'}=-4y_1 + \underbrace{y_1'-y_1}_{y_2},
\]

welches sich zu

\begin{equation}
\label{eq4}
y_1''-2y_1'+5y_1=0
\end{equation}

umformen l\"a{\ss}t.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 2:} Was $y_1$ betrifft, sind wir mit Gl.~\ref{eq4}
jetzt auf vertrautem Territorium. Mittels des Standardansatzes
$y_1=e^{\lambda x}$ erh\"alt man die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-2\lambda+5=0\]
mit den beiden konjugiert komplexen L\"osungen
\[_2\lambda_1=1\pm 2i.\]
Daraus folgt, da{\ss} die beiden Funktionen $e^x\sin2x$ und $e^x\cos2x$ die
DGL Gl.~\ref{eq4} l\"osen. Somit ist die allgemeinste L\"osung von 
Gl.~\ref{eq4} durch
\begin{equation}
\label{eq5}
y_1=Ae^x\sin2x+Be^x\cos2x=e^x\left(A\sin2x+B\cos2x\right)
\end{equation}
gegeben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 3:} Um die fehlende L\"osung f\"ur $y_2$ zu bekommen,
setzen wir mit Gl.~\ref{eq5} in Gl.~\ref{eq2} ein, wobei wir als
Zwischenschritt $y_1'$ berechnen m\"ussen. Nach Differenzieren (Produktregel!)
und Zusammenfassen erhalten wir
\[y_1'=e^x\left[(A-2B)\sin2x+(2A+B)\cos2x\right].\]
Somit bekommt man f\"ur $y_2$
\[y_2=\underbrace{e^x\left[(A-2B)\sin2x+(2A+B)\cos2x\right]}_{y_1'}-
      \underbrace{e^x\left(A\sin2x+B\cos2x\right)}_{y_1}\]
was sich auf
\begin{equation}
\label{eq6}
y_2=-2Be^x\sin2x+2Ae^x\cos2x=e^x\left(-2B\sin2x+2A\cos2x\right)
\end{equation}
vereinfacht. Die allgemeinste L\"osung des Gleichungssystems Gl.~\ref{eq1} ist
also durch Gln.~\ref{eq5} (f\"ur $y_1$) und \ref{eq6} (f\"ur $y_2$) gegeben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 4, Anfangsbedingungen:} Wir wollen jetzt die allgemeine
L\"osung noch auf Anfangsbedingungen spezialisieren. Es sei z.B.
\[
\begin{array}{ccc}
y_1(0)=1\\
y_2(0)=1\\
\end{array}
\]
Einsetzen in Gln.~\ref{eq5} und \ref{eq6} ergibt ($e^0=1$, $\sin0=0$, $\cos 0=1$!)
\[
\begin{array}{ccc}
B=1\\
2A=1\
\end{array}
\]
woraus $B=1$ und $A=\frac{1}{2}$ folgt. Die spezielle L\"osung des
DGL Systems Gl.~\ref{eq1}, die auch den Anfangsbedingungen gen\"ugt ist
also
\begin{equation}
\label{eq7}
\begin{array}{cccrcc}
y_1&=&e^x(&\frac{1}{2}\sin2x&+&\cos2x)\\[1ex]
y_2&=&e^x(&-2\sin2x&+&\cos2x)
\end{array}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Anmerkungen:} (1) Anstelle uns aus I $y_2$ auszudr\"ucken,
h\"atten wir uns aus II $y_1=\frac{1}{4}(y_2-y_2')$ ausdr\"ucken
k\"onnen, und zun\"achst die allgemeine L\"osung f\"ur $y_2$ ermitteln
k\"onnen. {\em Achtung:} Die unbestimmten Koeffizienten schauen nat\"urlich
``anders'' aus, aber die spezielle L\"osung, die den
Anfangsbedingungen gen\"ugt, unterscheidet sich nicht von
Gl.~\ref{eq7}.\\[2ex]

(2) Der hier gezeigt L\"osungsweg f\"uhrt auf das L\"osen einer
linearen DGL zweiter Ordnung mit konstanten Koeffizienten. Wie in
der Vorlesung besprochen, gibt es drei L\"osungstypen,
in Abh\"angigkeit von der L\"osung der charakteristischen Gleichung:\\[1ex]

(i) zwei reelle L\"osungen,\\[1ex]
(ii) zwei (konjugiert) komplexe L\"osungen, und \\[1ex]

(iii) eine zusammenfallende reelle L\"osung.\\[2ex] 

Das hier gezeigte Beispiel
f\"uhrt auf den L\"osungstyp (ii). Der L\"osungsweg ist aber auf
jeden der drei Typen anwendbar!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abschlu{\ss}bemerkungen zu DGL Systemen}
Wir haben eben gesehen, da{\ss} sich {\em zwei} gekoppelte 
DGL {\em erster} Ordnung auf eine Gleichung {\em zweiter} Ordnung
umformen lassen. Der umgekehrte Weg ist ebenfalls m\"oglich:
Gegeben sei
\[y''+p\,y'+q\,y=0\qquad\text{(*)}\]
Wir f\"uhren eine Funktion $z=y'$ ($z'=y''$) ein. Damit l\"a{\ss}t
sich aber (*) auch schreiben
\begin{eqnarray*}
y'&=&z\\
z'+p\,z+q\,y&=&0
\end{eqnarray*}
bzw.
\begin{eqnarray*}
y'&=&z\\
z'&=&-q\,y-p\,z
\end{eqnarray*}

D.h.\ aber, da{\ss} sich jede (lineare) DGL 2.\ Ordung auch als ein
System von {\em zwei} DGL {\em erster} Ordnung schreiben l\"a{\ss}t.
Ganz allgemein kann man eine lineare DGL n-ter Ordnung immer als System von
n DGL 1.\ Ordnung umschreiben, und umgekehrt.  Die Umwandlung in ein
System von DGL ist vor allem f\"ur die numerische L\"osung (mit Hilfe
von Techniken aus der linearen Algebra, Matrizenrechnung) von gro{\ss}er
Bedeutung.

\end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}


